% @Difficulté 1
% @Mathalea uuid=fb1a4&id=2N31-9&n=4&d=10&s=3&s2=3&s3=3&s4=3&alea=UjUI
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Puissances
% @Titre Utiliser la notation puissance 
\begin{exercice}[Source=MathALÉA,Calculatrice=false, Trajet={1,2}]
\begin{enumerate}
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Simplifier $- \dfrac{1}{8\times8\times8\times8}$ en utilisant la notation puissance.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Écrire $(-4)^{4}$ (avec des $\times$ si besoin) sans utiliser la notation puissance.\end{minipage}
	\end{minipage}	\begin{minipage}{0.2\linewidth}
			\centering
			{\hypersetup{urlcolor=black}
				\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=fb1a4&id=2N31-9&n=4&d=10&s=3&s2=3&s3=3&s4=3&v=eleve&es=0211001&title=Parcours+d'exercices}
				}
		\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Écrire $3^{3}$ (avec des $\times$ si besoin) sans utiliser la notation puissance.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Simplifier $- \dfrac{1}{(-3)\times(-3)\times(-3)\times(-3)}$ en utilisant la notation puissance.\end{minipage}
	
\end{enumerate}
$\square$ J'ai compris, je sais faire.
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$- \dfrac{1}{8\times8\times8\times8} = -8^{-4}$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$(-4)^{4} = (-4)\times(-4)\times(-4)\times(-4)$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$3^{3} = 3\times3\times3$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$- \dfrac{1}{(-3)\times(-3)\times(-3)\times(-3)} = -(-3)^{-4}$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}
\begin{Indice}
	La notation en puissance se présente sous la forme \( a^n \), où :
\begin{itemize}
  \item \( a \) est appelé la base.
  \item \( n \) est appelé l'exposant ou la puissance.
\end{itemize}

L'expression \( a^n \) se lit \og a à la puissance n \fg{} ou \og a exposant n \fg{} et signifie que \( a \) est multiplié par lui-même \( n \) fois.

\begin{itemize}
  \item \( 2^3 \) signifie \( 2 \times 2 \times 2 = 8 \).
  \item \( 5^4 \) signifie \( 5 \times 5 \times 5 \times 5 = 625 \).
\end{itemize}

Des cas particuliers :
\begin{itemize}
  \item \textbf{Exposant 1} : \( a^1 = a \). La base est elle-même.
    \begin{itemize}
      \item Par exemple, \( 7^1 = 7 \).
    \end{itemize}
  
  \item \textbf{Exposant 0} : \( a^0 = 1 \) pour tout \( a \) non nul. Par convention, tout nombre élevé à la puissance zéro est égal à 1.
    \begin{itemize}
      \item Par exemple, \( 9^0 = 1 \).
    \end{itemize}
  
  \item \textbf{Exposant négatif} : \( a^{-n} = \frac{1}{a^n} \). Un exposant négatif signifie l'inverse de la base élevée à l'exposant positif.
    \begin{itemize}
      \item Par exemple, \( 2^{-3} = \dfrac{1}{2^3} = \dfrac{1}{8} \).
    \end{itemize}
\end{itemize}
	
\end{Indice}
\begin{Reponse}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item $ -8^{-4}$
	\item $(-4)\times(-4)\times(-4)\times(-4)$
	\item $ 3\times3\times3$
	\item $ -(-3)^{-4}$
\end{enumerate}
\end{Reponse}	
